<ayat>
يُسَبِّحُ لِلَّهِ مَا فِي السَّمَاوَاتِ وَمَا فِي الْأَرْضِ الْمَلِكِ الْقُدُّوسِ الْعَزِيزِ الْحَكِيمِ ‎﴿١﴾
---

1. Еру осмонлардаги барча мавжудот Аллоҳ таолони Унга лойиқ бўлмайдиган ҳар қандай айбу нуқсондан поклаб, тасбеҳ айтади. У бир Ўзи барча нарсанинг эгаси, уларда ҳеч бир рақобатчисиз тасарруф қилувчи ва ҳар қандай айбу нуқсондан пок Зотдир. У мағлуб бўлмайдиган қудратли, бошқаруви ва ишларида ҳикматли Зотдир.

</ayat>
<ayat>
هُوَ الَّذِي بَعَثَ فِي الْأُمِّيِّينَ رَسُولًا مِّنْهُمْ يَتْلُو عَلَيْهِمْ آيَاتِهِ وَيُزَكِّيهِمْ وَيُعَلِّمُهُمُ الْكِتَابَ وَالْحِكْمَةَ وَإِن كَانُوا مِن قَبْلُ لَفِي ضَلَالٍ مُّبِينٍ ‎﴿٢﴾‏ 
---

2. Аллоҳ субҳанаҳу ва таоло самовий китоб ва пайғамбарликдан асар ҳам бўлмаган саводсиз араблар ичида улардан бўлган бир кишини бутун инсониятга пайғамбар қилиб юборди. У уларга Қуръон ўқиб беради, уларни бузуқ ақидалардан ва ёмон ахлоқлардан тозалайди, уларга Қуръон ва Суннатни таълим беради. Улар ўша пайғамбар юборилишидан олдин ҳақдан очиқ адашган ҳолда эдилар.

</ayat>
<ayat>
وَآخَرِينَ مِنْهُمْ لَمَّا يَلْحَقُوا بِهِمْ  وَهُوَ الْعَزِيزُ الْحَكِيمُ ‎﴿٣﴾
---

3. Аллоҳ субҳанаҳу ва таоло у пайғамбарни улардан бошқа, ҳали ҳаётга келмаган ва энди келадиган араб ва ажамларга (ҳам пайғамбар қилиб) юборди. Аллоҳ таоло ёлғиз Ўзигина қудратли ва ҳар нарсадан Ғолиб, феъллари ва сўзларида Ҳакимдир.

</ayat>
<ayat>
ذَٰلِكَ فَضْلُ اللهِ يُؤْتِيهِ مَن يَشَاءُ  وَاللهُ ذُو الْفَضْلِ الْعَظِيمِ ‎﴿٤﴾
---

4. Пайғамбар соллаллоҳу алайҳи ва салламнинг ана шу тарзда араб ва бошқа халқларга юборилиши Аллоҳнинг фазлу марҳаматидир. Аллоҳ фазлини Ўзи истаган бандасига беради. Аллоҳ буюк фазл-марҳамат эгасидир.

</ayat>
<ayat>
مَثَلُ الَّذِينَ حُمِّلُوا التَّوْرَاةَ ثُمَّ لَمْ يَحْمِلُوهَا كَمَثَلِ الْحِمَارِ يَحْمِلُ أَسْفَارًا  بِئْسَ مَثَلُ الْقَوْمِ الَّذِينَ كَذَّبُوا بِآيَاتِ اللهِ  وَاللهُ لَا يَهْدِي الْقَوْمَ الظَّالِمِينَ ‎﴿٥﴾
---

5. Тавротга амал қилиш вазифаси юкланган, сўнг унга амал қилмаган яҳудийлар бамисоли устига китоблар ортилган, лекин уларда нима ёзилганини билмайдиган эшакка ўхшайди. Аллоҳнинг оятларини ёлғон санаган ва улардан фойдаланмаган қавмнинг мисоли нақадар хунук! Аллоҳ Ўзи белгилаб қўйган чегараларни бузадиган ва Унинг тоатидан чиқадиган золим қавмни ҳаққа йўлламайди.

</ayat>
<ayat>
قُلْ يَا أَيُّهَا الَّذِينَ هَادُوا إِن زَعَمْتُمْ أَنَّكُمْ أَوْلِيَاءُ لِلَّهِ مِن دُونِ النَّاسِ فَتَمَنَّوُا الْمَوْتَ إِن كُنتُمْ صَادِقِينَ ‎﴿٦﴾
---

6. Эй Пайғамбар, бузилган яҳудий динини ушлаган кимсаларга айтинг: “Агар сизлар ёлғондан иддао қилаётган, бошқа одамлардан фарқли равишда фақат ўзинглар Аллоҳнинг суюкли бандалари эканингиз ҳақидаги даъволарингизда ростгўй бўлсангиз, у ҳолда ўзингизга ўлим тиланг-чи”.

</ayat>
<ayat>
وَلَا يَتَمَنَّوْنَهُ أَبَدًا بِمَا قَدَّمَتْ أَيْدِيهِمْ  وَاللهُ عَلِيمٌ بِالظَّالِمِينَ ‎﴿٧﴾
---

7. У яҳудийлар дунё ҳаётини охиратдан афзал кўришгани ва қилган куфру ёмон қилмишлари сабабли Аллоҳнинг уларга берадиган азобидан қўрқишгани учун асло ўлимни орзу қилмайдилар. Аллоҳ золимларни яхши билувчидир, уларнинг ҳеч бир зулми Унга яширин қолмайди.

</ayat>
<ayat>
قُلْ إِنَّ الْمَوْتَ الَّذِي تَفِرُّونَ مِنْهُ فَإِنَّهُ مُلَاقِيكُمْ  ثُمَّ تُرَدُّونَ إِلَىٰ عَالِمِ الْغَيْبِ وَالشَّهَادَةِ فَيُنَبِّئُكُم بِمَا كُنتُمْ تَعْمَلُونَ ‎﴿٨﴾
---

8. Эй Пайғамбар, айтинг: “Сизлар қочаётган ўлимдан қутулишнинг имкони йўқ. Ажалларингиз етганида ўлим сизларга албатта келади. Сўнг сизлар Қиёмат куни ғайбни ҳам, ҳозирни ҳам яхши билувчи Аллоҳнинг ҳузурига қайтариласиз. У сизларнинг амалларингиз ҳақида хабар беради ва уларга муносиб жазою мукофотлар беради”.

</ayat>
<ayat>
يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا إِذَا نُودِيَ لِلصَّلَاةِ مِن يَوْمِ الْجُمُعَةِ فَاسْعَوْا إِلَىٰ ذِكْرِ اللهِ وَذَرُوا الْبَيْعَ  ذَٰلِكُمْ خَيْرٌ لَّكُمْ إِن كُنتُمْ تَعْلَمُونَ ‎﴿٩﴾
---

9. Эй иймон келтирганлар, жума куни муаззин намозга чақирган пайтда хутбани тинглашга ва намозни адо этишга боринг. Савдо-сотиқни ва сизларни намоздан машғул қиладиган барча ишни йиғиштиринг. Сизларга буюрилган бу иш – унда гуноҳларингиз кечирилиши ва Аллоҳ берадиган ажру савоблари борлиги учун – сизлар учун яхшироқдир. Агар ўз фойдангизни биладиган бўлсангиз, шундай қилинг.

Бу оят жума намозига ҳозир бўлиш ва хутбани тинглаш фарзлигига далолат қилмоқда.

</ayat>
<ayat>
فَإِذَا قُضِيَتِ الصَّلَاةُ فَانتَشِرُوا فِي الْأَرْضِ وَابْتَغُوا مِن فَضْلِ اللهِ وَاذْكُرُوا اللهَ كَثِيرًا لَّعَلَّكُمْ تُفْلِحُونَ ‎﴿١٠﴾‏
---

10. Хутбани тинглаб, намозни адо этиб бўлгач, ер юзида тарқалинг ва саъй-ҳаракатларингиз билан Аллоҳнинг ризқини талаб қилинг. Барча ҳолатингизда Аллоҳни зикр қилинг. Шояд, дунёю охират яхшилигига эришсангиз.

</ayat>
<ayat>
‏  وَإِذَا رَأَوْا تِجَارَةً أَوْ لَهْوًا انفَضُّوا إِلَيْهَا وَتَرَكُوكَ قَائِمًا  قُلْ مَا عِندَ اللهِ خَيْرٌ مِّنَ اللَّهْوِ وَمِنَ التِّجَارَةِ  وَاللهُ خَيْرُ الرَّازِقِينَ ‎﴿١١﴾
---

11. Эй Пайғамбар, айрим мусулмонлар тижорат ёки дунё матоси ва зеб-зийнатини кўриб қолишса, сизни минбарда хутба қилиб турган ҳолингизда ташлаб, ўшанга қараб тарқалиб кетишади. Эй Пайғамбар, уларга айтинг: “Аллоҳнинг ҳузуридаги ажру савоб ва неъматлар сизлар учун бу дунё ҳою ҳавасларидан ва тижоратдан кўра фойдалироқ. Аллоҳнинг ёлғиз Ўзи энг яхши ризқ берувчи ва инъом этувчидир. Шундай экан, ризқни фақат Аллоҳдан талаб қилинглар, Унинг ҳузуридаги дунё ва охират яхшилигига эришишда Унинг тоати билан ҳаракат қилинглар”.

</ayat>